梁振英卸任前大清算警上門拘九社運人士

梁振英卸任前大清算
警上門拘九社運人士

頭條

【本報訊】警方繼上月底檢控9名雨傘運動參與者後，事隔一個月再檢控9名社運人士，控告他們於去年11月「佔領西環」的反釋法遊行中非法集結、阻差辦公等，9人獲准保釋並於下周五提堂。警方拘捕行動理應保密，《文匯報》卻於拘捕前已刊出報道預測有此行動，民主派質疑，特首梁振英為國家主席習近平可能於7.1訪港而洗太平地，形容他用盡公權力打壓和清算反對聲音，更反映候任特首林鄭月娥無條件修補社會撕裂。
記者：袁楚雙 林俊謙

9名參與反釋法遊行的社運人士昨獲准保釋，案件於下周五提堂。易仰民攝

港島總區重案組2B隊昨晨上門拘捕9名社運人士，分別是社民連主席吳文遠（40歲）、副秘書長周嘉發（25歲）和成員陳文威（23歲）；香港眾志成員林淳軒（23 歲）和林朗彥（22歲）；大專政改關注組成員葉志衍（27歲）和盧德昌（22歲）；嶺大學生會前會長鄭沛倫（22歲）及人民力量成員周樹榮（66歲）。
各人分別被控煽惑他人在公眾地方作出擾亂秩序的行為、參與非法集結、妨礙警務人員執行職務、襲擊正在執行職務的警務人員等罪名，各人獲准以1,000元保釋，案件將於5月5日在東區裁判法院提堂。
警方重申尊重市民集會自由，認為公眾表達訴求時亦必須遵守法律和社會秩序。

民主派斥無意修補撕裂

被控襲警的周嘉發憶述自己當晚曾被警棍擊中，亦曾幫其他示威者擋警棍，但忘記是否與警員有身體接觸，不清楚警方以何證據起訴他襲警，但認為自己「冇必要襲警」，對被控感到詫異，「警方濫捕都唔係新鮮事，放馬過嚟，夠料咪charge我」。
吳文遠指「面對嘅係坦白白、無了期打壓」，他批評中共粗暴釋法扭曲本港法治，反釋法遊行只是行使公民權利，政府卻用公權力和公帑消滅反對聲音，「我認為係非常可恥、卑鄙下流嘅做法」。他續指，由青年新政前立法會議員梁頌恆與游蕙禎前日被控在立法會非法集結、他本人去廉署舉報反被檢控，到昨日的拘捕，政府打壓形式層出不窮，目的是阻止市民表達對政府的不滿，達至殺一儆百效果。他強調一干人等無畏無懼，不會因政治打壓而妥協和退縮。
林淳軒指候任特首林鄭月娥一方面想修補撕裂，特首梁振英臨近卸任卻要清算撐民主人士，完全看不到政府有誠意與民主派修補撕裂或聆聽示威者的聲音。香港眾志主席羅冠聰認為，今次拘捕證明林鄭所說的修補撕裂是難以做到，「未來冇乜條件係去坐低傾」，覺得她無能力改變北京對港策略，類似打壓只會持續。

去年11月反釋法遊行，大批示威者往中聯辦抗議，與警方爆發衝突。

疑趁習訪港前洗太平地

民主派議員亦批評拘捕潮是政治檢控，疑因習近平7.1很可能訪港而洗太平地，政治檢控抗爭者。涂謹申相信政府想趁回歸前夕製造寒蟬效應，意圖將7.1遊行人數壓到最低。前日被警方拘捕的游蕙禎撰文指，推動人民上街抗議從來只有暴政，反問非法集結等控罪中提及的破壞社會安寧，始作俑者「是遊行人士還是中共暴政？」
去年11月初，全國人大常委會針對青年新政梁頌恆及游蕙禎宣誓風波主動釋法，民陣舉行反釋法遊行，途中約4,000人響應香港眾志、社民連、大專政關等呼籲，轉往中聯辦示威，警方多番阻撓，示威者其後衝出馬路「佔領西環」，警員則多次揮警棍及施放胡椒噴霧驅趕，雙方多次對峙。其中吳文遠曾站上鐵馬，隨即被最少4名警員拉下並帶上警車，警方當晚亦即場拘捕周樹榮，其餘各人今年1月曾被上門拘捕，直至昨日正式提出檢控。

相關新聞

梁不想做跛腳鴨 勢令林鄭尷尬

頭條 4小時前

警疑洩密 左報獨家預告搜捕

頭條 4小時前

歐盟報告促中港重啟政改

頭條 4小時前

去年11月反釋法遊行，大批示威者往中聯辦抗議，與警方爆發衝突。

好成功
已經再無人敢出黎抗爭